**桃樂絲·維斯曼**（，），（生于[紐約市卒於](../Page/紐約.md "wikilink")[邁亞密](../Page/邁亞密.md "wikilink")），[猶太裔](../Page/猶太.md "wikilink")[美國女劇作家](../Page/美國.md "wikilink")、[電影導演及獨立電影製片人](../Page/電影導演.md "wikilink")，在四十二年的電影生涯共拍了三十九齣電影。

自學成師的電影人，桃樂絲被認為是電影界中最多產的女性導演之一。近年來，更被公認為[邪典電影](../Page/邪典電影.md "wikilink")（cult
movie）界中的被膜拜的對象。

## 1960至1964年「裸體年代」

桃樂絲早年的影圈生涯，主要拍攝裸體電影。

從1960至1964年，共完成了八套彩色的裸體電影。Blaze Starr Goes Nudist
(1962)一片中，由傳奇的脫衣舞演員[Blaze
Starr擔綱演出](../Page/Blaze_Starr.md "wikilink")。另外的電影包括Hideout in
the Sun (1960), Diary of a Nudist (1961), Gentlemen Prefer Nature Girls
(1962), Playgirls International (1963), Behind the Nudist Curtain
(1963)，以及The Prince and the Nature Girl (1964).

當中最享負盛名的是1961年的 [月光光，脫光光](../Page/月光光，脫光光.md "wikilink")（Nude on the
Moon），影片結合了傳統裸體電影的元素以及[科幻電影的情節](../Page/科幻電影.md "wikilink")。但由於裸體電影逐漸失去商業價值，桃樂絲放棄了製作這類型電影。

## 1965年至1970年 「性剝削年代」

桃樂絲在六十年代中期開始製作黑白的[性剝削](../Page/性剝削.md "wikilink")（sexploitation）電影，並使用了第二任丈夫的姓名Louis
Silverman作為藝名。

當中，[去死吧！壞女孩](../Page/去死吧！壞女孩.md "wikilink")（Bad Girls Go to
Hell，1965年）可堪當時期的代表作，幾乎作品所有[性剝削電影的元素](../Page/性剝削.md "wikilink")，都可以在這套電影中找尋得到。故事講述一位女孩險遭強姦，錯手殺了一名男子後逃亡至[紐約市](../Page/紐約.md "wikilink")。她在這個人慾橫流之地遇到很多誘惑，並漸漸沉迷於性慾之中。雖然故事陳腔濫調，但普遍被認為是[女性主義電影的先聲](../Page/女性主義.md "wikilink")。這齣片亦開始了桃樂絲與攝影師C.
Davis Smith的緊密合作關係。在桃樂絲2002年的電影作品[Each Time I
Kill中](../Page/Each_Time_I_Kill.md "wikilink")，戴維斯仍然作為她的攝影師。

其他的[性剝削作品包括The](../Page/性剝削.md "wikilink") Sex Perils of Paulette
(1965)，Another Day, Another Man (1966)，My Brother's Wife
(1966)，[女體之味](../Page/女體之味.md "wikilink")（A Taste of Her
Flesh，1967），Indecent Desires (1967)，Too Much Too Often\!
(1968)，[愛之小玩意](../Page/愛之小玩意.md "wikilink") (Love
Toy,1968)。其中，The Amazing Transplant (1970)
以彩色菲林拍攝，無論在風格以及題材上，都已接近[軟性色情](../Page/軟性色情.md "wikilink")（soft-core）電影類型。

## 1971年至1978年

在整個七十年代，桃樂絲作了很多[類型電影與類型混合的實驗](../Page/類型電影.md "wikilink")。例如，《鑰孔癡漢》（Keyholes
Are for Peeping, 1972）是一齣性喜劇，由喜劇演員[Sammy
Petrillo擔綱演出](../Page/Sammy_Petrillo.md "wikilink")。《[致命武器](../Page/致命武器.md "wikilink")》（Deadly
Weapons, 1973年）與《[73吋雙重間諜](../Page/73吋雙重間諜.md "wikilink")》（Double Agent
73, 1974年）則是動作類型，由以七十三吋巨胸而聞名於世的脫衣舞藝員[Chesty
Morgan主演](../Page/Chesty_Morgan.md "wikilink")。這兩套電影被譽為是桃樂絲的最著名作品，亦是她的獨特[camp美學的代表作](../Page/camp.md "wikilink")。

七十年代中期桃樂絲更導演了小量[硬性色情](../Page/硬性色情.md "wikilink")（hardcore）電影，如《[撒旦係條女](../Page/撒旦係條女.md "wikilink")》（Satan
Was a Lady ,1975）與《[來搞吧！我的愛人](../Page/來搞吧！我的愛人.md "wikilink")》（Come with
Me, My Love, 1976），由色情明星[Annie
Sprinkle主演](../Page/Annie_Sprinkle.md "wikilink")。但桃樂絲當時否認了拍過這兩套戲，直至晚年才肯公開承認。

另外，她還有不少實驗性的作品，例如1978年以[偽紀錄片的手法](../Page/偽紀錄片.md "wikilink")，講述變性人的"Let
Me Die a
Woman"。片中更找來一些真實的變性人作為演員。當中，未來的色情片巨星[哈里·里姆斯](../Page/哈里·里姆斯.md "wikilink")（即"Tim
Long"）亦在此片中擔任一名小角色。

## 80年代以後 「回歸」

由於留意到驚慄殺人電影，例如[黑色星期五](../Page/黑色星期五.md "wikilink")(Friday the 13th)
成為了電影的主流，桃樂絲因而改拍血腥驚慄類型，例如1983年的A Night to
Dismember，但由於在商業上嚴重失敗，直接結束了桃樂絲的電影事業。

在90年代，她在[邪典電影](../Page/邪典電影.md "wikilink")（cult）界的名聲又突然躍起，借其名氣完成了兩齣性喜劇，如2002年的[假狗天堂](../Page/假狗天堂.md "wikilink")
(Dildo Heaven)，以及全新製作的性剝削片[撒旦係條女](../Page/撒旦係條女.md "wikilink")（Satan Was
a Lady）（與1975年的作品同名）。而遺作則是在[邁亞密拍攝的青春恐怖電影Each](../Page/邁亞密.md "wikilink")
Time I
Kill（2002年）。桃樂絲在此電影完成六星期後，即2002年8月，因惡性[淋巴腫瘤而逝世](../Page/淋巴腫瘤.md "wikilink")，終年九十歲。

## 外部連結

[Category:美国犹太人](../Category/美国犹太人.md "wikilink")
[Category:美国电影导演](../Category/美国电影导演.md "wikilink")
[Category:美国剧作家](../Category/美国剧作家.md "wikilink")
[Category:纽约市人](../Category/纽约市人.md "wikilink")
[Category:美国女性人物](../Category/美国女性人物.md "wikilink")